【長者生活津貼】 記者放蛇 社會保障部職員勸勿剔「同居」

【明報專訊】申請長者生活津貼（長津）須填寫婚姻狀况，有男長者申報有同居女友，被社署當配偶處理，掀司法挑戰。本報記者昨「放蛇」向社署社會保障部查詢，職員教記者勿隨便剔「同居」選項，因會被「問長問短」，對方更指就算同居雙方各自申請長津並填寫同一地址，社署也不會「無故質疑」。

稱倘剔同居 「會被問好多問題」

在長津申請表上，婚姻狀况一欄有6個選項：從沒結婚、已婚、離婚、分居、喪偶、同居。記者昨聲稱代表申請人向社署社會保障部查詢，指若一名年長男士欲申請長津，而他有一名同居女友，是否應剔「同居」選項，職員即時解釋，若選「同居」一項，將有職員致電申請人「問很多問題」，例如查詢二人同居年份、同居者資料等詳情，若同居達某一年數，或將視作配偶，並作「夫妻」個案處理。

職員再解釋，若兩人未有法律上的夫妻關係，建議「如果唔想咁麻煩」，申請人應揀選「從未結婚」選項，若「誤剔」了「同居」，建議刪去，並在旁邊簽名確認修改。若申請人的同居伴侶日後申請長津，兩人地址一樣，會否被視作隱瞞，職員指「一個地址可以住很多人」，若不是有訴訟，未必有職員「無故質疑」二人關係。

社區組織協會幹事吳衛東說，未處理過長津申請人與男女友同住個案，只知申請人與子女同住，亦可申請單人長津，因長津以個人或夫婦為單位，非以整個家庭為單位評估。他說若同居者之間沒婚姻關係，不應視為「配偶」。

他指申請長津的經濟誘因大，亦不似綜援有負面標籤，因此有長者會將存款、股票、其他物業等轉到子女名下，以符合長津申請資格。他指有長者將存款轉至兒子名下，再向兒子取回該戶口的提款卡，亦有長者將錢轉到3個子女的聯名戶口，規定其中一人要提款須集齊3人簽名，以此保障積蓄，亦有人因財富轉移得不平均而引發家庭糾紛，「邊樣資產比邊個仔女，都可以拗一餐」。